import SEO from '../components/seo'

<SEO title="Home" keywords={['livre blanc', 'climat', 'nantes']} />

# Baromètre

## Territoire
  Nantes métropole, Ville de Nantes
## Qui sommes-nous?
  Porté par le Livre Blanc
## Conviction
  Une lecture indépendante de l'efficacité des politiques publiques sur le climat est indispensable à un bon fonctionnement des réseaux d'acteurs et de la co-construction des politiques publiques.
  Un baromètre indépendant est également utile pour l'information des habitants.
La cohésion sociale, les partenariats nouveaux enclenchés, les prolongements de plans d’action au-delà du projet lui-même, la transparence dans la durée sont au cœur de la dynamique proposée.

## Intention / raison d'être / objectif
  Mettre à disposition une mesure objective des impacts climat des politiques publiques.

## Méthodologie / gouvernance
Le baromètre de la transition, outil inspiré de l’outil Climat Pratic, aide à la mise en place, au pilotage et au suivi-évaluation des politiques climat territoriales. Initialement, il s’agit d’un outil dont l’ADEME et le Réseau Action Climat sont les créateurs et propriétaires, qui est destiné aux collectivités (élu·es et agents des services). Le collectif du Livre blanc l’a adapté en tenant compte des engagements pris par les élu·es locaux et l’a présenté le 27 mars 2021. Cet outil sera complété régulièrement tout au long du mandat jusqu’en 2026.

## production

### présentation publique du baromètre

<iframe src="https://player.vimeo.com/video/534559592?h=6ea6728091" width="840" height="471" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
